\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\section{Введение в функциональный анализ}
\subsection{Пространство \texorpdfstring{$L_2$}{L2}}
Пусть $\mathscr{L}$~--- линейное векторное пространство. Определим нормированное пространство:\\
$\forall \, u \in \mathscr{L}$ определена норма $\norm{u} \in \mathbb{R}_{+}$ и~выполнены аксиомы:
% стоит сделать красивую центровку
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item $\forall \, u \in \mathscr{L}$: $\quad \norm{u} \geqslant  0$ $\norm{u} = 0 \Leftrightarrow u = \mathbb{O}$
    \item $\forall \, u \in \mathscr{L}, \ \forall \, a \in \mathbb{R}$: $\quad \norm{a u} = |a| \, \norm{u}$
    \item $\forall \, u, \ v \in \mathscr{L}$: $\quad \norm{u + v} \leqslant \norm{u} + \norm{v}$
\end{enumerate}
Рассмотрим некоторое пространство функций $L_p (\Omega)$,
где~$\Omega \subset \mathbb{R}^n$, $1 \leqslant p < +\infty$ и~$p$ не~обязательно натуральное.
В~него входят все функции, такие что 
$$
\int\limits_{\Omega} |f(x)|^p \, dx < +\infty.
$$
Определим норму в~этом пространстве:
\begin{equation}\label{eq3:norm}
\norm{u}_{L_p} = \left( \int\limits_{\Omega} |u|^p \, dx \right)^{\frac{1}{p}}.
\end{equation}
Проверим аксиомы нормированного пространства для~определенной нормы.
Но~прежде сделаем одно важное замечание.
Эквивалентные функции~--- функции, которые совпадают почти везде\footnote{за~исключением множества меры ноль}.
На~самом деле, если~$L_p (\Omega)$ не~будет состоять из~классов, то~введенная норма не~будет нормой~--- первая аксиома не~будет выполняться,
так~как будет бесконечно много элементов с~нулевой нормой
(достаточно рассмотреть множество функций, которые за~исключением одной точки равны нулю,
в~которой равны единицы~--- точек таких будет как~минимум континуум), а~он~должен быть лишь один.
Поэтому чтобы введенная норма удовлетворяла всем аксиомам,
пространство~$L_p$ должно состоять из~классов эквивалентных функций, определенных на~$\Omega$.
То есть на~самом $L_p$ --- факторпространство пространства описанных выше функций.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item Неотрицательность очевидна по~определению, нулевой элемент~--- класс функций, которые почти везде ноль.
    \item Очевидно из~определения.
    \item Это уже не~так очевидно, докажем это с~помощью неравенство Гельдера.
\end{enumerate}
Определим $p^*$~--- сопряженный показатель к~показателю $p > 1$, они связаны соотношением
$$
\frac{1}{p} + \frac{1}{p^*} = 1.
$$
\begin{lemma}[Неравенство Гельдера]
Пусть $f \in L_p(\Omega)$ и~$g \in L_{p^*}(\Omega)$, тогда
\begin{equation}\label{eq3:Holder}
\int\limits_{\Omega} |f(x) g(x)| \, dx \leqslant \norm{f}_{L_p} \cdot \norm{g}_{L_{p^*}}.
\end{equation}
\end{lemma}
\begin{proof}
Воспользуемся неравенством Юнга. Пусть $a > 0$, $b > 0$, тогда:
\begin{equation}\label{eq3:Young}
ab \leqslant \frac{a^p}{p} + \frac{b^{p^*}}{p^*}.
\end{equation}
Введем вспомогательные функции:
$$
\widetilde{f}(x) = \frac{f(x)}{\norm{f}_{L_p}}, \quad \widetilde{g}(x) = \frac{g(x)}{\norm{g}_{L_{p^*}}}.
$$
Сразу отметим, что если норма нулевая, то~неравенство (\ref{eq3:Holder}) очевидно.
\begin{equation*}
\begin{split}
\int\limits_{\Omega} |\widetilde{f}(x) \widetilde{g}(x)| \, dx \leqslant
\int\limits_{\Omega} \left( \frac{1}{p} \left( \widetilde{f}(x) \right)^p +  \frac{1}{p^*} \left( \widetilde{g}(x) \right)^{p^*} \right) \, dx = \\ = 
\frac{1}{p}  \int\limits_{\Omega} \frac{|f(x)|^p}{\int\limits_{\Omega} |f|^p \, dx} \, dx + 
\frac{1}{p^*}  \int\limits_{\Omega} \frac{|g(x)|^{p^*}}{\int\limits_{\Omega} |g|^{p^*} \, dx} \, dx =
\frac{1}{p} + \frac{1}{p^*} = 1
\end{split}
\end{equation*}
Здесь сначала воспользовались неравенством Юнга (\ref{eq3:Young}), а~затем раскрыли вспомогательные функции.
В~итоге получили, что $\int\limits_{\Omega} |\widetilde{f}(x) \widetilde{g}(x)| \, dx \leqslant 1$,
и~вспомнив определение вспомогательных функций легко получим само неравенство Гельдера.
\end{proof}

\begin{lemma}[Неравенство Минковского]
Пусть $f \text{ и } g \in L_p$, тогда
\begin{equation}\label{eq3:Minkowski}
\norm{f + g}_{L_p} \leqslant \norm{f}_{L_p} + \norm{g}_{L_p}.
\end{equation}
\end{lemma}
\begin{proof}
Будем рассматривать $p > 1$, так~как если~$p = 1$, то~неравенство (\ref{eq3:Minkowski}) превращается в~обычное неравенство модулей.
$$
\norm{f + g}_{L_p}^p = \int\limits_{\Omega} |f(x) + g(x)|^p \, dx \leqslant
\int\limits_{\Omega} |f(x) + g(x)|^{p-1} \left( |f(x) + |g(x)| \right) \, dx \leqslant
$$
$$
\leqslant
\left( \int\limits_{\Omega} |f(x) + g(x)|^{(p-1) p^*} \, dx \right)^{\frac{1}{p^*}} \left( \norm{f}_{L_p} + \norm{g}_{L_p} \right) = 
\left( \int\limits_{\Omega} |f(x) + g(x)|^p \, dx \right)^{1 - \frac{1}{p}} \left( \norm{f}_{L_p} + \norm{g}_{L_p} \right).
$$
Здесь сначала "отщепили один модуль"{}, воспользовались неравенством модулей,
а~потом отдельно по~суммам использовали неравенство Гельдера (\ref{eq3:Holder}).
Таким образом получили 
$$
\left( \int\limits_{\Omega} |f(x) + g(x)|^p \, dx \right)^{\cancel{1}} \leqslant
\left( \int\limits_{\Omega} |f(x) + g(x)|^p \, dx \right)^{\cancel{1} - \frac{1}{p}} \left( \norm{f}_{L_p} + \norm{g}_{L_p} \right).
$$
И~отсюда домножением на~первую скобку справа получим желаемое неравенство.
\end{proof}

Банахово пространство~--- полное нормированное пространство (полное по~метрике, порожденной нормой).
Полное пространство~--- метрическое пространство (с~расстоянием),
в~котором каждая фундаментальная последовательность сходится к~элементу этого же~пространства.
Последовательность $\{x_n\}_{n=1}^{\infty}$ метрического пространства с~расстоянием~$\rho$ называется фундаментальной,
если она удовлетворяет условию Коши.
Условие Коши (оно же~условие сходимости в себе): $\forall \, \varepsilon > 0 \, \exists \ N \in \mathbb{N}$,
такое что $\rho(x_n, x_m) < \varepsilon \; \forall \, n, m > N$. Отметим, что~$L_p$~--- банаховы пространства.

\noindent Скалярное произведение: $\forall \, u, \ v \in \mathscr{L}$ сопоставляются $(u,v) \in \mathbb{C}$
(также~$a \in \mathbb{C}$, $w \in \mathscr{L}$) и~верны следующие утверждения:
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item $(u,u) \geqslant  0$, $(u,u) = 0 \Leftrightarrow u = \mathbb{O}$
    \item $(u + v,w) = (u,w) + (v,w)$
    \item $(au,v) = a (u, v)$
    \item $(u,v) = \overline{(v,u)}$
\end{enumerate}
Чертой обозначено комплексное сопряжение.
$L_2 (\Omega)$~--- полное пространство.
Пусть $p = 2$ и~есть скалярное произведение.
В~пространстве $L_2$ скалярное произведение и~норма, определенная через скалярное произведение есть
$$
(u, v)_{L_2(\Omega)} = \int\limits_{\Omega} u(x) \overline{v}(x) \, dx, \quad
\norm{u}_{L_2} = \sqrt{(u,u)_{L_2}}.
$$
Пространство со~скалярным произведением полное по~норме (порожденной скалярным произведением) называется \textbf{Гильбертовым пространством}.
Если скалярное произведение двух функций равно нулю, то~эти функции называются ортогональными в~$L_2$.

\subsection*{Линейные операторы}
Пусть $X$, $Y$~--- банаховы пространства. Дадим несколько определений.
Отображение~$T: X \rightarrow Y$ называется \textbf{линейным оператором}, если для~$\forall \, u_1, u_2 \in X$, $\forall \, C_1, C_2 \in \mathbb{C}$
$$
T(C_1 u_1 + C_2 u_2) = C_1 T u_1 + C_2 T u_2.
$$
Отображение $T: X \rightarrow Y$ называется непрерывным в~точке~$u \in X$,
если для~любой последовательности~$\{u_k\}_{k \in \mathbb{N}}$ $u_k \xrightarrow[k \to \infty]{} u$
(сходится по~норме: $\norm{u_k - u} \xrightarrow[k \to \infty]{} 0$),
последовательность $\{T u_k\}_{k \in \mathbb{N}}$ сходится к~$T u \in Y$
(сходится по~норме: $\norm{T u_k - T u} \xrightarrow[k \to \infty]{} 0$).
\begin{lemma}
Для~линейного оператора непрерывность в~$u \in X$ ($\forall u \in X$) $\Leftrightarrow$ $T$ непрерывен в~$\mathbb{O}$.
\end{lemma}
\begin{proof}
$$
u_k \xrightarrow[k \to \infty]{} u \ \left(\norm{u_k - u} \xrightarrow[k \to \infty]{} 0\right)
\quad \Leftrightarrow \quad
u_k - u \xrightarrow[k \to \infty]{} \mathbb{O},
$$
$$
Tu_k \xrightarrow[k \to \infty]{} Tu \ \left(\norm{Tu_k - Tu} \xrightarrow[k \to \infty]{} 0\right)
\quad \Leftrightarrow \quad
\norm{Tu_k - Tu} = \norm{T(u_k - u)} \xrightarrow[k \to \infty]{} 0.
$$
\end{proof}
Рассмотрим линейный оператор в~Гильбертовом пространстве $X$: $T: X \rightarrow X$.
\textbf{Сопряженным оператором} к~оператору~$T$ назовем оператор $T^*$, такой что~$\forall \, u, v \in X$: $(T u,v) = (u,T^* v)$.
Оператор называется \textbf{самосопряженным}\footnote{иногда симметричным},
если $(T u,v) = (u,T v)$, то~есть сам~оператор совпадает со~своим сопряженным.

Поставим задачу на~нахождение собственных значения и~собственных функций оператора $T$.
$\lambda$~--- собственные число, если существует нетривиальное (не~равное тождественно нулю)
решение уравнения $T u = \lambda u$, и~$u$ называется собственной функцией.
Рассмотрим некоторые свойства самосопряженных операторов в~данной задаче.

\begin{lemma}\label{lem3:orthogonal-self-adjoining}
Если оператор~$T$ самосопряженный, то~все его собственные числа вещественные,
а~собственные функции, соответствующие различным собственным числам ортогональны.
\end{lemma}
\begin{proof}
По~постановке задачи и~свойствам скалярного произведения
$$
(Tu, u) = (\lambda u, u) = \lambda (u,u) = \lambda \norm{u}^2
\quad \text{и} \quad
(u, Tu) = (u, \lambda u) = \overline{\lambda} (u,u) = \overline{\lambda} \norm{u}^2.
$$
Так как оператор самосопряженный, то~$(Tu, u) = (u, Tu)$, а~это значит, что $\lambda = \overline{\lambda} \in \mathbb{R}$.

\medskip
\noindent Пусть~$\lambda$ и~$\mu$~--- различные собственные числа, при~этом $\lambda \neq \mu$.
$u$,~$v$~--- собственные функции, соответствующие данным собственным числам.
Домножим скалярно $Tu = \lambda u$ на~$v$ справа, а~$Tv = \mu v$ на~$u$ слева.
Так как оператор самосопряженный, то $(Tu,v) = (u,Tv)$, а~это значит, что
$$
(\lambda u, v) = (u, \mu v) \quad \Rightarrow \quad
\lambda (u,v) =  \overline{\mu} (u,v) \quad \Rightarrow \quad
(\lambda - \overline{\mu}) (u,v) = 0 \quad \Rightarrow \quad
(u,v) = 0,
$$
то~есть функции ортогональны.
\end{proof}

Система векторов (функций) $\{e_k\}$, $e_k \in X$, такая что $(e_k, e_j) = 0$, если $k \neq j$, называется ортогональной.
Если при~этом $\norm{e_k} = 1$~--- ортонормированной.
Если~$X$ не~является $n$-мерный ни~при~каком~$n \in \mathbb{N}$, то~$X$~--- бесконечномерно,
и~тогда существует $\{e_k\}_{k \in \mathbb{N}}$: $e_k \in X \setminus \{\mathbb{O}\}$
(и~все пары ортогональны, если рассматриваем ортогональную систему).

Дадим несколько определений.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
\item Ортогональная система векторов $\{e_j\}_{j \in \mathbb{N}}$ называется \textbf{полной},
    если не~$\not\exists$ $v \in X \setminus \{\mathbb{O}\}$, такого что~$(e_j,v) = 0$ $\forall \, j \in \mathbb{N}$.
\item Ортогональная система векторов $\{e_j\}_{j \in \mathbb{N}}$ называется \textbf{полной},
    если для~$\forall \, \varepsilon > 0$ $\forall \, u \in X$: существует набор из~$N \in \mathbb{N}$ векторов
    $e_{k_1},...,e_{k_N}$ и~чисел $c_{k_1},...,c_{k_N}$, такой что
    $$
    \norm{u - (c_{k_1} e_{k_1} + ... + c_{k_N} e_{k_N})}  < \varepsilon.
    $$
\end{enumerate}
Также можно дать определение полноты через сходимость рядов Фурье.
Эквивалентность этих определений доказывать в~рамках курса не будем.

\subsection{Задача Штурма~--- Лиувилля}
Рассмотрим линейный дифференциальный оператор~$L$ (оператор Штурма~--- Лиувилля)
\begin{equation}\label{eq3:Sturm-Liouville-operator}
L y = - \left(p(x) y'(x)\right)' + q(x) y(x),
\end{equation}
где $p \in C^1([a,b])$, $q \in C([a,b])$, $p(x) \geqslant p_0 > 0$.
Область определения оператора $D(L): C^2((a,b)) \cap C^1([a,b])$ (или для~простоты $C^2([a,b])$) и~краевое условие
% красиво отцентрировать систему
\begin{equation}\label{eq3:Sturm-Liouville-boundary-condition}
\left\{
\begin{alignedat}{5}
    & \alpha_1 y'(a) & - && \beta_1 y(a) & = 0 \\
    & \alpha_2 y'(b) & + && \beta_2 y(b) & = 0 \\    
\end{alignedat}
\right.
\qquad \alpha_j \geqslant 0, \ \beta_j \geqslant 0, \ \alpha_j + \beta_j > 0, \ j=1,2.
\end{equation}
Если~$\alpha = 0$~--- задача Дирихле, если~$\beta = 0$~--- задача Неймена, если~$\alpha \neq 0$, $\beta \neq 0$~--- третье краевое условие.
Можно поставить задачи двух типов.
$$
\text{Краевая задача} \quad
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & Ly = f(x)  \\
    & y \in D(L) \\    
\end{alignedat}
\right.
\qquad \text{и} \qquad 
\text{задача на собственные значения } Ly = \lambda y, \ y \in D(L).
$$
Последняя чаще и~называется задачей Штурма~--- Лиувилля.
Рассмотрим теперь некоторые свойства оператора Штурма~--- Лиувилля.
\begin{enumerate}[topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item $\forall \, y, z \in D(L)$: $\quad (Ly,z)_{L_2} = (y,Lz)_{L_2}$.
    Самосопряженность (симметричность) оператора.
    \begin{proof}
    $$
    (Ly,z) = \int\limits_{a}^{b} \left( \left(-p y'\right)' \overline{z} + q y \overline{z} \right) \, dx =
    \int\limits_{a}^{b} \left( \left(-p y' \right)' \overline{z} \right) \, dx +  \int\limits_{a}^{b} q y \overline{z} \, dx.
    $$
    Сразу заметим, что второе слагаемое симметрично.
    Докажем симметричность первого слагаемого.
    Проинтегрируем два раза по~частям:
    $$
    \int\limits_{a}^{b} \left( \left(-p y'\right)' \overline{z} \right) \, dx = 
    -p y' \overline{z} \bigg\vert_{a}^{b} + \int\limits_{a}^{b} p y' \overline{z'} \, dx = 
    -p y' \overline{z} \bigg\vert_{a}^{b} + p y \overline{z'} \bigg\vert_{a}^{b} + \int\limits_{a}^{b} y \overline{\left( - p z' \right)'} \, dx.
    $$
    Последний интеграл есть первая часть $(y,Lz)$.
    Осталось лишь доказать, что
    $$
    -p y' \overline{z} \bigg\vert_{a}^{b} + p y \overline{z'} \bigg\vert_{a}^{b} = 0.
    $$
    Так~как $z \in D(L)$, то~и~$\overline{z} \in D(L)$, тогда и~для~него верно краевое условие~(\ref{eq3:Sturm-Liouville-boundary-condition}).
    Запишем две системы:
    % красиво отцентрировать системы (и код улучшить)
    $$
    \begin{alignedat}{3}
    &\left\{
    \begin{alignedat}{1}
        & \alpha_1 y'(a) - \beta_1 y(a) = 0 \\
        & \alpha_1 \overline{z'(a)} - \beta_1 \overline{z(a)} = 0 \\    
    \end{alignedat}
    \right.
    & \qquad \Longleftrightarrow \qquad &
    \left(\begin{matrix}
                   y'(a) &            -y(a) \\
        \overline{z'(a)} & -\overline{z(a)} \\
    \end{matrix}\right)
    \left(\begin{matrix} \alpha_1 \\ \beta_1 \end{matrix}\right) = 
    \left(\begin{matrix}        0 \\       0 \end{matrix}\right)
    \\    
    &\left\{
    \begin{alignedat}{1}
        & \alpha_2 y'(b) + \beta_2 y(b) = 0 \\
        & \alpha_2 \overline{z'(b)} + \beta_2 \overline{z(b)} = 0 \\    
    \end{alignedat}
    \right.
    & \qquad \Longleftrightarrow \qquad &
    \left(\begin{matrix}
                   y'(b) &            \phantom{-}y(b) \\
        \overline{z'(b)} & \phantom{-}\overline{z(b)} \\
    \end{matrix}\right)
    \left(\begin{matrix} \alpha_2 \\ \beta_2 \end{matrix}\right) = 
    \left(\begin{matrix}        0 \\       0 \end{matrix}\right)
    \end{alignedat}
    $$
    Получается, что~$(\alpha_j, \beta_j)$, $j = 1,2$ является нетривиальным решением
    (по~условию одновременно $\alpha$ и~$\beta$ не~могут быть нулями) однородной линейной системы,
    это возможно лишь если детерминант системы равен нулю, то~есть
    $$
    \left( y'(x) \overline{z(x)} - y(x) \overline{z'(x)} \right) \vert_{x = a, b} = 0.
    $$
    Вернемся к~оставшимся слагаемым, и~распишем их
    $$
    -p y' \overline{z} \bigg\vert_{a}^{b} + p y \overline{z'} \bigg\vert_{a}^{b} = 
    p(a) \left( y'(a) \overline{z(a)} - y(a) \overline{z'(a)} \right) - p(b) \left( y'(b) \overline{z(b)} - y(b) \overline{z'(b)} \right) = 0.
    $$
    Равенство нулю каждой скобки как раз достигается благодаря равенству детерминанта системы нулю.
    \end{proof}
    
    \item $\forall \, y \in D(L)$: $\quad (Ly,y)_{L_2} \geqslant \gamma \norm{y}^2$, $\gamma = \min\limits_{[a,b]} q$.
    Ограниченность оператора снизу.
    \begin{proof}
    $$
    (Ly,y) = \int\limits_{a}^{b} \left( \left(-p y'\right)' \overline{y} + q y \overline{y} \right) \, dx = 
    \int\limits_{a}^{b} \left( \left(-p y' \right)' \overline{y} \right) \, dx +  \int\limits_{a}^{b} q |y|^2 \, dx.
    $$
    Сразу можно увидеть, что последнее слагаемое почти и~есть оценка снизу, при~этом оно неотрицательное.
    Рассмотрим первый интеграл.
    $$
    \int\limits_{a}^{b} \left( \left(-p y' \right)' \overline{y} \right) \, dx = 
    -p y' \overline{y} \bigg\vert_{a}^{b} + \int\limits_{a}^{b} p y' \overline{y'} \, dx = 
    p(a) y'(a) \overline{y(a)} - p(b) y'(b) \overline{y(b)} + \int\limits_{a}^{b} p |y'|^2 \, dx.
    $$
    Последний интеграл неотрицателен, так как $\norm{y}^2 \geqslant 0$, $p \geqslant p_0 > 0$.
    Надо доказать, что
    $$
    p(a) y'(a) \overline{y(a)} - p(b) y'(b) \overline{y(b)} \geqslant 0.
    $$
    Но~прежде, чтобы запись выше была корректной, покажем, что~это выражение вещественно.
    Представим~$y$ через вещественную и~мнимую часть $y = y_R + i y_I$, очевидно, что~$y_r, \ y_I \in D(L)$.
    Значит для них также выполняются краевое условие~(\ref{eq3:Sturm-Liouville-boundary-condition}).
    % красиво отцентрировать системы (и код улучшить)
    $$
    \begin{alignedat}{3}
    &\left\{
    \begin{alignedat}{1}
        & \alpha_1 y_R'(a) - \beta_1 y_R(a) = 0 \\
        & \alpha_1 y_I'(a) - \beta_1 y_I(a) = 0 \\
    \end{alignedat}
    \right.
    & \qquad \Longleftrightarrow \qquad &
    \left(\begin{matrix}
        y_R'(a) & - y_R(a) \\
        y_I'(a) & - y_I(a) \\    
    \end{matrix}\right)
    \left(\begin{matrix} \alpha_1 \\ \beta_1 \end{matrix}\right) = 
    \left(\begin{matrix}        0 \\       0 \end{matrix}\right)
    \\    
    &\left\{
    \begin{alignedat}{1}
        & \alpha_2 y_R'(a) + \beta_2 y_R(a) = 0 \\
        & \alpha_2 y_I'(a) + \beta_2 y_I(a) = 0 \\
    \end{alignedat}
    \right.
    & \qquad \Longleftrightarrow \qquad &
    \left(\begin{matrix}
        y_R'(b) & \phantom{-} y_R(b) \\
        y_I'(b) & \phantom{-} y_I(b) \\   
    \end{matrix}\right)
    \left(\begin{matrix} \alpha_2 \\ \beta_2 \end{matrix}\right) = 
    \left(\begin{matrix}        0 \\       0 \end{matrix}\right)
    \end{alignedat}
    $$
    Получается, что $(\alpha_j, \beta_j)$, $j = 1,2$ является нетривиальным решением
    (по~условию одновременно $\alpha$ и~$\beta$ не~могут быть нулями) однородной линейной системы,
    это возможно лишь если детерминант системы равен нулю, то~есть
    $$
    \left( y_R'(x) y_I(x) - y_R(x) y_I'(x) \right) \vert_{x = a, b} = 0.
    $$
    Теперь покажем, что $y'(a) \overline{y(a)}, y'(b) \overline{y(b)} \in R$.
    $$
    y' \overline{y} = (y_R' + i y_I')(y_R - i y_I) = (y_R' y_R + y_I' y_I) + i (y_I' y_R - y_I y_R').
    $$
    Мнимая часть и~есть детерминант, который при~$x = a, b$ равен нулю.
    То~есть вещественность значения доказана.
    Теперь покажем, что
    $$
    p(a) y'(a) \overline{y(a)} - p(b) y'(b) \overline{y(b)} =
    p(a) \left( y_R' y_R + y_I' y_I \right) \bigg\vert_{x=a} - p(b) \left( y_R' y_R + y_I' y_I \right) \bigg\vert_{x=b} \geqslant 0.
    $$
    Из~краевого условия $x=a$ получается (в~предположении, что~$\alpha_1$ и~$\beta_1$ не~нулевые),
    что $y_R' = \frac{\beta_1}{\alpha_1} y_R$.
    Для~$y_I$ и~$y_I'$ аналогично.
    То~есть первое слагаемое запишется~как
    $$
    p(a) \frac{\beta_1}{\alpha_1} \left( y_R^2 + y_I^2 \right) \geqslant 0.
    $$
    По~условию $p(x) \geqslant p_0 > 0$, поэтому неравенство именно такое.
    Если~$\alpha_1$~или~$\beta_1$ нулевые, то~условие сводится к~$y_R = 0$ или~$y_R' = 0$ соответственно.
    В~любом случае неравенство не~изменится.
    Для~второго слагаемого в~точке $x = b$ все~делается аналогично.
    Единственное отличие заключается в~том, что~из-за другого краевого условия (другой знак перед $\beta$)
    получится множитель $-\frac{\beta_1}{\alpha_1}$, но~так как перед этим слагаемом стоит минус,
    то~в~целом оно будет неотрицательное.
    Наконец отбросив неотрицательные слагаемые, получим
    $$
    (Ly,y) \geqslant \int\limits_{a}^{b} q |y|^2 \, dx \geqslant \min\limits_{[a,b]} q \int\limits_{a}^{b} y \overline{y} \, dx  = \gamma \norm{y}^2.
    $$
    Что и~требовалось.
    \end{proof}
\end{enumerate}
Отметим, что доказательство было произведено в~общем случае, хотя в~дальнейшем в~курсе \mbox{$y \in \mathbb{R}$}.
Рассмотрим свойства собственных чисел и~собственных функций.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
    \item Собственные числа вещественные.
    \item Собственные функции, соответствующие различным собственным числам, ортогональны.
    \item Все собственные числа ограничены снизу: $\lambda \geqslant \gamma$.
    \item Все собственные числа простые.
\end{enumerate}
Первые два свойства доказали ранее (см.~лемму~\ref{lem3:orthogonal-self-adjoining}, самосопряженность доказана).
третье очевидно вытекает из~ограниченности снизу $(\lambda y,y) = (Ly,y) \geqslant \gamma \norm{y}^2$.
Остается доказать четвертое.
\begin{proof}
Пусть есть две собственные функции $y_1$, $y_2$ соответствующие одному собственном числу $\lambda$.
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & L y_1 = \lambda y_1 \ | \cdot y_2 \\
    & L y_2 = \lambda y_2 \ | \cdot y_1 \\ 
\end{alignedat}
\right.
\quad \Rightarrow \quad
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & y_2 L y_1 = \lambda y_1 y_2 \\
    & y_1 L y_2 = \lambda y_2 y_1 \\ 
\end{alignedat}
\right.
\quad \Rightarrow \quad
y_2 L y_1 - y_1 L y_2 = 0,
$$
$$
y_2 L y_1 - y_1 L y_2 = - y_2 \left( p y_1' \right)' + q y_1 y_2 + y_1 \left( p y_2' \right)' - q y_1 y_2 = - y_2 \left( p y_1' \right)' + y_1 \left( p y_2' \right)' = 0.
$$
$$
y_2 \left( p y_1' \right)' + p y_1' y_2' - y_1 \left( p y_2' \right)' - p y_1' y_2' = \left( p y_1' y_2 \right)' - \left( p y_2' y_1 \right)' = \left( p (y_1' y_2 - y_1 y_2') \right)' = 0.
$$
Скобка есть вронскиан $W = \det \left(\begin{smallmatrix} y_1 & y_2 \\ y_1' & y_2' \end{smallmatrix} \right)$,
то~есть $(pW)' = 0$ или~же $pW = \text{const} \ \forall \, x \in [a,b]$.
Покажем, что вронксиан равен нулю.
Для~$y_1$ и~$y_2$ выполняются краевые условия, поэтому можно записать систему
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & \alpha_1 y_1'(a) - \beta_1 y_1(a) = 0 \\
    & \alpha_1 y_2'(a) - \beta_1 y_2(a) = 0 \\
\end{alignedat}
\right.
\qquad \Longleftrightarrow \qquad
\left(\begin{matrix}
    y_1'(a) & - y_1(a) \\
    y_2'(a) & - y_2(a) \\    
\end{matrix}\right)
\left(\begin{matrix} \alpha_1 \\ \beta_1 \end{matrix}\right) = 
\left(\begin{matrix}        0 \\       0 \end{matrix}\right)
$$
Получается, что~$(\alpha_1, \beta_1)$ является нетривиальным решением
(по~условию одновременно~$\alpha$ и~$\beta$ не~могут быть нулями) однородной линейной системы,
это возможно лишь если детерминант системы равен нулю, то~есть $y_1'(a) y_2(a) - y_1(a) y_2'(a) = 0$.
А~это и~есть вронксиан, то~есть $W(a) = 0$. И~$p(x) > 0 \ \forall \, x \in [a,b]$,
то~$pW = \text{const}$ и~при $W(a) = 0$, то~$\text{const} = 0$, и~$W(x) = 0 \ \forall \, x \in [a,b]$.
А~это означает, что на~самом деле~$y_1$ и~$y_2$~--- линейно зависимые.
То~размерность подпространства единичная, иначе говоря, собственное число простое.
\end{proof}

\begin{lemma}[Лемма о~нулевом собственном числе]\label{lemma3:zero-eigenvalue}
Пусть $q(x) \geqslant 0$, тогда $0$~--- собственное число, тогда, и~только тогда, когда $q \equiv 0$ и~$\beta_1 \equiv \beta_2 \equiv 0$.
\end{lemma}
\begin{proof}
$\lambda = 0$~--- собственное число, тогда $Ly = 0$.
Рассмотрим $(Ly,y)_{L_2}$ (воспользуемся тут результатом, полученном при~доказательстве свойства ограниченности снизу):
$$
(Ly,y) = p(a) \left( y_R' y_R + y_I' y_I \right) \bigg\vert_{x=a} - p(b) \left( y_R' y_R + y_I' y_I \right) \bigg\vert_{x=b} +
\int\limits_{a}^{b} p |y'|^2 \, dx + \int\limits_{a}^{b} q |y|^2 \, dx = 0.
$$
Все слагаемые неотрицательные, а~их~сумма равна нулю.
Значит они все равны нулю.
Последнее слагаемое равно нулю, если $q \equiv 0$\footnote{или тривиальное решение $y \equiv 0$, но~такие нас не~интересуют}.
Третье слагаемое равно нулю, если $y' = 0$ (также это зануляет первые два слагаемых, так как они содержат производные).
Следовательно, $y = \text{const}$ ($\neq 0$).
И~краевое условие~--- условие Неймана, то~есть $\beta_1 \equiv \beta_2 \equiv 0$.
Ибо~так как $y' = 0$, то~будь $\alpha_{1,2} \equiv 0$, $\beta_{1,2} \neq 0$, тогда~бы $y = \text{const} = 0$,
что дает тривиальное решение, но~это противоречит определению собственного числа и~собственной функции.

\medskip
\noindent В~обратную сторону доказывается проще.
Так как $q = 0$, оператор упрощается: $L y = - \left( p y' \right)'$.
И~так как $\beta_1 \equiv \beta_2 \equiv 0$, то~краевые условия станут $y'(a) = y'(b) = 0$.
Существует собственная функция $y_0 = 1$, которая удовлетворяет краевые условиям
и~определению собственного числа и~функции: $L y_0 = -(p \cdot 0)' = 0 = 0 \cdot y_0$. 
\end{proof}

\subsubsection*{Примеры}
Рассмотрим самые просто задачи Штурма~--- Лиувилля (с~условиями вида DD, DN, ND, NN),
необходимость решения которых в~дальнейшем будет часто возникать.
Считаем функции вещественнозначными.
Рассмотрим следующую задачу c~условием Дирихле--Дирихле~(DD). 
$$
-y'' = \lambda y, \quad y(0) = 0, \ y(l) = 0.
$$
Для~начала домножим уравнение на~$y$ и~проинтегрируем:
$$
- \int\limits_{0}^{l} y'' y \, dx = \lambda \int\limits_{0}^{l} y^2 \, dx
\quad \Rightarrow \quad
- y' y \Big\vert_{0}^{l} + \int\limits_{0}^{l} y'^2 \, dx  = \lambda \int\limits_{0}^{l} y^2 \, dx,
$$
$$
- y' y \Big\vert_{0}^{l} = y'(0) y(0) - y'(l) y(l) = 0, \quad
\underbrace{\int\limits_{0}^{l} y'^2 \, dx}_{\geqslant 0}  = \lambda \underbrace{\int\limits_{0}^{l} y^2 \, dx}_{\geqslant 0}
\quad \Rightarrow \quad
\lambda \geqslant 0.
$$
Сразу отметим, что для~других типов задач (DN, ND, NN) полученное утверждение также верно,
а~по~лемме о~собственном нулевом числе~(\ref{lemma3:zero-eigenvalue}) лишь в~задаче~NN $\lambda = 0$.
По~определению собственной функции тривиальное решение $y = 0$ не~рассматриваем.
Это~простейшее ОДУ 2-го~порядка, его решение в~общем виде $y(x) = C_1 \cos(\sqrt{\lambda} \, x) + C_2 \sin(\sqrt{\lambda} \, x)$.
Подставив начальные условия, получим
$$
y(0) = C_1 \cdot 1 + 0 = 0 \quad \Rightarrow \quad C_1 = 0
\qquad \text{ и } \qquad
y(l) = C_2 \sin(\sqrt{\lambda} \, l) = 0 \quad \Rightarrow \quad \lambda_k = \left( \frac{\pi k}{l} \right)^2, \ k \in \mathbb{N}.
$$
Если $C_2 = 0$, то~решение будет тривиальным, а~такие не~ищем.
Итого ответом задачи будут собственные числа и~собственные функции
$$
y_k(x) = \sin \left( \frac{\pi k x}{l} \right), \ k \in \mathbb{N}.
$$
Коэффициент $C_2 \in \mathbb{R} \setminus \{0\}$ опущен,
так как для~фиксированного $k$~его разные значения дают лишь семейство линейно зависимых функций, а~достаточно всего одной.
Аналогично решим подобные задачи с~другими краевыми условиями.
Запишем ответ в~виде талице ниже.
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{l|ll|lll}
    \multicolumn{1}{c}{Тип} & \multicolumn{2}{c}{Граничные условия} & \multicolumn{3}{c}{Ответ} \\ \toprule
    DD  &  $y(0) = 0$, &  $y(l) = 0$ & $\lambda_k = \left( \dfrac{\pi k}{l} \right)^2$, & $ y_k(x) = \sin \left( \dfrac{\pi k x}{l} \right)$, & $k \in \mathbb{N}$ \\
    DN  &  $y(0) = 0$, & $y'(l) = 0$ & $\lambda_k = \left( \dfrac{\pi}{2 l} + \dfrac{\pi k}{l} \right)^2$, & $ y_k(x) = \sin \left( \left( \dfrac{\pi}{2 l} + \dfrac{\pi k}{l} \right) x \right)$, & $k \in \mathbb{N} \cup \{0\}$ \\
    ND  & $y'(0) = 0$, &  $y(l) = 0$ & $\lambda_k = \left( \dfrac{\pi}{2 l} + \dfrac{\pi k}{l} \right)^2$, & $ y_k(x) = \cos \left( \left( \dfrac{\pi}{2 l} + \dfrac{\pi k}{l} \right) x \right)$, & $k \in \mathbb{N} \cup \{0\}$ \\
    NN  & $y'(0) = 0$, & $y'(l) = 0$ & $\lambda_k = \left( \dfrac{\pi k}{l} \right)^2$, & $ y_k(x) = \cos \left( \dfrac{\pi k x}{l} \right)$, & $k \in \mathbb{N} \cup \{0\}$ \\
\end{tabular}
\caption{Решения простейших задач Штурма~--- Лиувилля $-y'' = \lambda y$.}
\end{table}

\subsection{Ряды Фурье}
Пусть $H$~--- Гильбертово пространство, $\{e_j\}_{j \in \mathbb{N}} \subset H$~--- ортогональная система, $y \in H$.
Рассматривать произвольные случаи с~комплексными числами не~будем, ограничимся вещественными.
Поставим такую задачу: найти такие $a_i \in \mathbb{R}$. $i = 1,...,n$, чтобы
$$
\norm{y - (a_1 e_1 + ... + a_n e_n)} \to \min.
$$
Если пространство конечномерно, то~это фактически это разложение по~базису и~тогда $\min = 0$.
Однако в~бесконечномерном пространстве это не~так. Рассмотрим
$$
\norm{y - (a_1 e_1 + ... + a_n e_n)}^2 =
\left( y - \sum\limits_{k=1}^{n} a_k e_k, y - \sum\limits_{k=1}^{n} a_k e_k \right) =
(y,y) - 2 \sum\limits_{k=1}^{n} a_k (y,e_k) + \sum\limits_{k=1}^{n} a^2_k (e_k, e_k).
$$
Так~как сумма ортогональная, то~все $(e_j, e_k) = 0$ для~$j \neq k$.
Запишем суммы под~одним знаком и~соберем полный квадрат.
$$
\norm{y}^2 + \sum\limits_{k=1}^{n} \left( a_k^2 \norm{e_k}^2 - 2 a_k (y, e_k) \right) = 
\norm{y}^2 + \sum\limits_{k=1}^{n} \left( a_k \norm{e_k} - \frac{(y,e_k)}{\norm{e_k}} \right)^2 - \sum\limits_{k=1}^{n} \frac{(y,e_k)^2}{\norm{e_k}^2}.
$$
Получилось, что~$\norm{y - (a_1 e_1 + ... + a_n e_n)}^2$ представима в~сумме квадратов,
при~этом лишь $\sum\limits_{k=1}^{n} \left( a_k \norm{e_k} - \dfrac{(y,e_k)}{\norm{e_k}} \right)^2$ зависит от~$a_k$.
Так~как хотим минимизировать выражение, то
$$
a_k \norm{e_k} - \frac{(y,e_k)}{\norm{e_k}} = 0
\quad \Rightarrow \quad a_k = \frac{(y,e_k)}{\norm{e_k}^2}.
$$
Полученные~$a_k$ называются коэффициентами Фурье.
Если систем ортонормирована, то~$a_k = (y, e_k)$.
Элементу $y \in H$ сопоставим ряд
\begin{equation}\label{eq3:Fourier-series}
y \sim \sum\limits_{k=1}^{\infty} a_k e_k, \qquad a_k = \frac{(y,e_k)}{\norm{e_k}^2},
\end{equation}
и~этот ряд называется рядом Фурье.
Равенство пока не~пишем, ибо оно может не~достигаться.
Если равенство достигается, то~домножим $y = \sum\limits_{k=1}^{\infty} a_k e_k$ на~$e_j$,
и~тогда получится формула для~$a_j$ (так~как~$e_k$ ортогональны в~сумме останется одно слагаемое).
Если~$a_k$ как в~формуле~(\ref{eq3:Fourier-series}), то
$$
\norm{y - (a_1 e_1 + ... + a_n e_n)}^2 = \norm{y}^2 - \sum\limits_{k=1}^{n} \frac{(y,e_k)^2}{\norm{e_k}^2} \geqslant 0
\quad \Rightarrow \quad
\norm{y}^2 \geqslant \sum\limits_{k=1}^{n} \frac{(y,e_k)^2}{\norm{e_k}^2} = \sum\limits_{k=1}^{n} a_k^2 \norm{e_k}^2.
$$
Это неравенство можно обобщить и~на~бесконечномерный случай
\begin{equation}\label{eq3:Bessel-inequality}
\norm{y}^2 \geqslant \sum\limits_{k=1}^{\infty} a_k^2 \norm{e_k}^2.
\end{equation}
Это неравенство называется неравенство Бесселя.
Если система $\{e_j\}_{j \in \mathbb{N}}$ полная и~ортогональная, то~справедливо равенство Персеваля
\begin{equation}\label{eq3:Parseval-equality}
\norm{y}^2 = \sum\limits_{k=1}^{\infty} a_k^2 \norm{e_k}^2.
\end{equation}
Если система также ортонормирована, то $\norm{y}^2 = \sum_{k=1}^{\infty} a_k^2$.
Данное равенство является обобщение и~аналогией теоремы Пифагора.
\begin{theorem}
Если система $\{e_k\}_{k \in \mathbb{N}}$ полная, то
$$
\norm{y - \sum\limits_{k=1}^{n} a_k e_k} \xrightarrow[n \to \infty]{} 0.
$$
\end{theorem}

В~задаче Штурма~--- Лиувилля собственные функции образуют полную\footnote{оставим это без доказательства} ортогональную систему в~$L_2(a,b)$,
значит есть сходимость ряда Фурье по~норме, то есть $\forall \, y \in L_2(a,b)$ можно разложить в~ряд Фурье по~системе собственный функций
и~будет иметь место сходимость ряда по~норме $\norm{y - \sum_{k=1}^{n} a_k e_k} \xrightarrow[n \to \infty]{} 0$.
\begin{theorem}[Теорема Стеклова]
Если $y \in D(L)$ (область определения оператора из~задачи Штурма~--- Лиувилля),
то~$y = \sum_{k=1}^{\infty} a_k e_k$ и~его можно дважды почленно дифференцировать.
\end{theorem}
% еще тут замечание было...

\subsection{Метод Фурье} % стоит переписать этот параграф
Рассмотрим задачу
\begin{equation}\label{eq3:problem-for-Fourier-method}
u_{tt} - L u = 0, \quad x \in \Omega \subset \mathbb{R}^n, \quad u \vert_{\partial \Omega} = 0, \quad u \vert_{t=0} = \varphi, \quad u_t \vert_{t=0} = \psi,
\end{equation}
где~$L$~--- дифференциальный оператор (по~переменной~$x$).
Вместо $u \vert_{\partial \Omega} = 0$ может быть и~другое однородное условие.
Для~следующих действий потребуется самосопряженность оператора, поэтому будем рассматривать самосопряженные операторы~$L$.
Рассмотрим вспомогательную задачу
$$
W_{tt} - L W = 0, \quad x \in \Omega \subset \mathbb{R}^n, \quad W \vert_{\partial \Omega} = 0,
$$
и~будем искать нетривиальное решение вида $W(t,x) = T(t) X(x)$ (разделение переменных).
И~предположим, что оно ни~в~какой точке не~обращается в~ноль.
Тогда подставим $T(t) X(x)$ в~уравнение и~поделим само уравнение на~$T(t) X(x)$
$$
T''(t) X(x) - T(t) L X(x) = 0
\quad \Rightarrow \quad
\frac{T''(t)}{T(t)} = \frac{L X(x)}{X(x)} = \text{const} = - \lambda,
$$
полученное выражение равно константе, так~как одновременно является и~функцией от~$t$, и~функцией от~$x$.
Граничное условие
$$
T(t) X(x) \vert_{\partial \Omega} = 0 \text{ и } T(t) \not\equiv 0 \text{ (так как ищем нетривиальное решение)}
\quad \Rightarrow \quad
X(x) \vert_{\partial \Omega} = 0.
$$
Таким образом получили задачу Штурма~--- Лиувилля
$$
- L v = \lambda v, \quad v \vert_{\partial \Omega} = 0.
$$

Суть метода Фурье заключается в~том, что будем искать решение задачи~(\ref{eq3:problem-for-Fourier-method}) в~виде ряда Фурье
$$
u = \sum\limits_{k=1}^{\infty} C_k(t) v_k(x),
$$
где $\{v_k\}$~--- полная ортогональная система собственных векторов в~Гильбертовом пространстве,
полученных решением полученной задачи Штурма~--- Лиувилля.
Для~всех $v_k$ выполнены краевые условия.
Предположим, что ряд можно можно почленно дифференцировать.
Тогда
$$
\sum\limits_{k=1}^{\infty} C_k''(t) v_k(x) + \sum\limits_{k=1}^{\infty} C_k(t) (\underbrace{-L v_k(x)}_{\lambda_k v_k(x)}) = 0.
$$
Отсюда получаем $\sum_{k=1}^{\infty} (C''_k + \lambda C_k) v_k = 0$, откуда получим ОДУ второго порядка $C''_k + \lambda C_k = 0$.
В~случае, если правая часть не~равна нулю, правая часть раскладывается в~ряд Фурье по~той же системе функций.
Данные задачи
$$
\sum\limits_{k=1}^{\infty} C_k(0) v_k(x) = \varphi(x) 
\quad \text{и} \quad
\sum\limits_{k=1}^{\infty} C'_k(0) v_k(x) = \psi(x)
$$
скалярно домножим на~$v_k$, и~тогда
$$
C_k(0) = \frac{(\varphi, v_k)}{\norm{v_k}^2}
\quad \text{и} \quad
C'_k(0) = \frac{(\psi, v_k)}{\norm{v_k}^2}.
$$
Таким образом коэффициенты разложения решения $C_k$ определяются задачами Коши
\begin{equation}\label{eq3:Cauchy-problem-Fourier-coefficients}
C''_k(t) + \lambda C_k(t) = 0, \quad C_k(0) = \frac{(\varphi, v_k)}{\norm{v_k}^2}, \quad C'_k(0) = \frac{(\psi, v_k)}{\norm{v_k}^2}.
\end{equation}

Рассмотрим метод подробнее на~примере уравнения колебаний струны ($n = 1$, $\Omega = [0,l]$).
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & u_{tt} - a^2 u_{xx} = f(x,t) \\
    & (\alpha_1 u_x - \beta_1 u) \vert_{x=0} = g_1(t) \\
    & (\alpha_2 u_x + \beta_2 u) \vert_{x=l} = g_2(t) \\
    & u \vert_{t=0} = \varphi(x) \\
    & u_t \vert_{t=0} = \psi(x) \\
\end{alignedat}
\right.
$$
\begin{enumerate}[topsep=0pt,leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.}]
    \item Сведем задачу к~задаче с~однородным краевым условием.
    Сделаем замену $u = \tilde{u} + w$, где~$\tilde{u}$ удовлетворяет однородным краевым условиям
    $$
    \left\{
    \begin{alignedat}{1}
        & (\alpha_1 \tilde{u}_x - \beta_1 \tilde{u}) \vert_{x=0} = 0 \\
        & (\alpha_2 \tilde{u}_x + \beta_2 \tilde{u}) \vert_{x=l} = 0 \\
    \end{alignedat}
    \right.
    $$
    Для~функции~$w$ задача ставится с~однородным краевым условием:
    $$
    \left\{
    \begin{alignedat}{1}
        & w_{tt} - w_{xx} = f(x,t) - \tilde{u}_{tt} + a^2 \tilde{u}_{xx} = F(x,t) \\
        & (\alpha_1 w_x - \beta_1 w) \vert_{x=0} = 0 \\
        & (\alpha_2 w_x + \beta_2 w) \vert_{x=l} = 0 \\
        & w \vert_{t=0} = \varphi(x) - \tilde{u}(0) = \Phi(x) \\
        & w_t \vert_{t=0} = \psi(x) - \tilde{u}_t(0) = \Psi(x) \\
    \end{alignedat}
    \right.
    $$
    
    \item Разделяем переменные $v(x,t) = T(t) X(x)$ в~данной вспомогательной задаче
    $$
    \left\{
    \begin{alignedat}{1}
        & v_{tt} - v_{xx} = 0 \\
        & (\alpha_1 v_x - \beta_1 v) \vert_{x=0} = 0 \\
        & (\alpha_2 v_x + \beta_2 v) \vert_{x=l} = 0 \\
    \end{alignedat}
    \right.
    $$
    и~получаем задачу Штурма~--- Лиуивлля. 
    
    \item Решаем задачу Штурма~--- Лиуивлля и~получаем собственные числа~$\lambda_k$ и~полную систему ортогональных функций~$\{v_k\}$.
    
    \item Представляем~$w(x,t)$ как~$w(x,t) = \sum_{k=1}^{\infty} C_k(t) v_k(x)$ и~получаем задачи Коши для~коэффициентов~$C_k$
    (аналогичные~(\ref{eq3:Cauchy-problem-Fourier-coefficients}), за~исключение того что правая часть уравнения может быть ненулевой).
    
    \item Решаем задачи Коши и~получаем коэффициенты~$C_k$.
    
    \item Возвращаемся к~искомой функции~$u$ и~тем самым находим искомое решение.
\end{enumerate}

\subsection{Обоснование метода Фурье для случая волнового уравнения}
Обоснуем метод Фурье на~примере задачи колебаний однородной струны длины~$l = \pi$.
\begin{equation}\label{eq3:special-case-task-for-Fourier}
u_{tt} - a^2 u_{xx} = 0, \quad u \vert_{x = 0} = 0, \quad u \vert_{x = \pi} = 0, \quad u \vert_{t = 0} = \varphi(x),
\quad u_t \vert_{t = 0} = \psi(x), \quad 0 < x < \pi, \ t > 0.
\end{equation}
Следуя схеме из~предыдущего параграфа, разделим переменные и~получим задачу Штурма~--- Лиувилля,
решив которую получим собственные числа и~собственные функции
$$
\lambda_k = k^2, \quad X_k(x) = \sin(kx), \quad k \in \mathbb{N}.
$$
Собственные функции~$X_k(x)$ образуют полную ортогональную систему.
Посчитаем нормы этих функций через скалярное произведение на~$L_2(0, \pi)$:
$$
\norm{X_k(x)}^2 = \int\limits_{0}^{\pi} \sin^2(kx) \, dx = \int\limits_{0}^{\pi} \frac{1 - \cos(2kx)}{2} \, dx =
\frac{1}{2} \left( x - \frac{\sin(2kx)}{2k} \right) \Bigg\vert_{0}^{\pi} = \frac{\pi}{2}.
$$
Определим функции $h_k(x) = \sqrt{\dfrac{2}{\pi}} \sin(kx)$. $\{h_k(x)\}_{k \in \mathbb{N}}$~--- полная ортонормированная систему в~$L_2(0,\pi)$.
Решение задачи~(\ref{eq3:special-case-task-for-Fourier}) будем искать в~виде ряда Фурье
$$
u(x,t) = \sum\limits_{k=1}^{\infty} C_k(t) h_k(x).
$$
В~силу определения $h_k(x)$ краевые условия выполнены (собственные функции задачи Штурма~--- Лиувилля).
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & \sum\limits_{k=1}^{\infty} \left( C''_k(t) + a^2 k^2 C_k(t) \right) h_k(x) = 0 \\
    & \sum\limits_{k=1}^{\infty} C_k(0) h_k(x) = \varphi(x) = \sum\limits_{k=1}^{\infty} \varphi_k h_k(x) \\
    & \sum\limits_{k=1}^{\infty} C'_k(0) h_k(x) = \psi(x) = \sum\limits_{k=1}^{\infty} \psi_k h_k(x) \\
\end{alignedat}
\right.
$$
Так как система ортонормирована, то
$$
\varphi_k = (\varphi, h_k)_{L_2(0, \pi)} = \sqrt{\frac{2}{\pi}} \int\limits_{0}^{\pi} \varphi(x) \sin(kx) \, dx,
\quad
\psi_k = (\psi, h_k)_{L_2(0, \pi)} = \sqrt{\frac{2}{\pi}} \int\limits_{0}^{\pi} \psi(x) \sin(kx) \, dx.
$$
В~силу единственности разложения ряда Фурье при~выбранной системе функций, получим
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & C''_k(t) + a^2 k^2 C_k(t) = 0 \\
    & C_k(0) = \varphi_k \\
    & C'_k(0) = \psi_k \\
\end{alignedat}
\right.
$$
Решением будет
$$
C_k(t) = A_k \cos(akt) + B_k \sin(akt), \quad \text{где } A_k = \varphi_k \text{ и } B_k = \frac{\psi_k}{ak}.
$$
Тогда решение задачи~(\ref{eq3:special-case-task-for-Fourier}) есть
\begin{equation}\label{eq3:special-case-solution-for-Fourier}
u(x,t) = \sum\limits_{k=1}^{\infty} \left( \varphi_k \cos(akt) + \frac{\psi_k}{ak} \sin(akt) \right) \sqrt{\frac{2}{\pi}} \sin(kx).
\end{equation}

Прежде чем двинуться дальше, дадим определение классического решения задачи колебаний струны.
Пусть $\overline{Q}_T = [0, \pi] \cross [0, T]$.
Тогда классическим решением рассматриваемой задачи~(\ref{eq3:special-case-task-for-Fourier})
будет удовлетворяющая условиям задачи функция $u \in C^2(\overline{Q}_T)$.
При~этом необходимо выполнение условий согласования.
Очевидно, что должно выполнять соотношение
$$
\left( u \vert_{t = 0} \right) \Big\vert_{x = 0} = \left( u \vert_{x = 0} \right) \Big\vert_{t = 0} \quad \Rightarrow \quad \varphi(0) = 0.
$$
Аналогично для~границы $x = \pi$: $\varphi(\pi) = 0$.
Из~краевого условия
$$
\left( u_t \vert_{t = 0} \right) \Big\vert_{x = 0} = \left( u \vert_{x = 0} \right)_t \Big\vert_{t = 0} \quad \Rightarrow \quad \psi(0) = 0.
$$
Аналогично для~границы $x = \pi$: $\psi(\pi) = 0$.
Из~уравнения задачи $u_{tt} = a^2 u_{xx}$ получим
$$
\left( ( u_{xx} ) \vert_{x = 0} \right) \Big\vert_{t = 0} = \frac{1}{a^2} \left( u_{tt} \vert_{x = 0} \right) \Big\vert_{t = 0}
\quad \Rightarrow \quad \varphi''(0) = 0.
$$
Аналогично для~границы~$x = \pi$: $\varphi''(\pi) = 0$. Итого условия согласования
\begin{subequations}\label{eq3:terms-of-agreement}
\begin{align}
    & \varphi(0) = 0,   && \varphi(\pi) = 0,   \label{eq3:terms-of-agreement-a} \\
    & \psi(0) = 0,      && \psi(\pi) = 0,      \label{eq3:terms-of-agreement-b} \\
    & \varphi''(0) = 0, && \varphi''(\pi) = 0. \label{eq3:terms-of-agreement-c}
\end{align}
\end{subequations}

\begin{theorem}
Пусть~$\varphi$ и~$\psi$ удовлетворяют условиям согласования~(\ref{eq3:terms-of-agreement}).
При~этом $\varphi$~--- трижды дифференцируема, и~$\varphi''' \in L_2(0, \pi)$,
также~$\psi$~--- дважды дифференцируема, и~$\psi'' \in L_2(0, \pi)$.
Тогда существует классическое решение задачи~(\ref{eq3:special-case-task-for-Fourier}),
которое находится по~формуле~(\ref{eq3:special-case-solution-for-Fourier}).
\end{theorem}
\begin{proof}
Попробуем оценить ряд решения. Но~прежде представим коэффициенты~$\varphi_k$ и~$\psi_k$ в~удобном виде.
\begin{equation*}
\begin{split}
\varphi_k & = \sqrt{\frac{2}{\pi}} \int\limits_{0}^{\pi} \varphi(x) \sin(kx) \, dx = 
\sqrt{\frac{2}{\pi}} \left( - \varphi(x) \frac{\cos(kx)}{k} \Bigg\vert_{0}^{\pi} + \int\limits_{0}^{\pi} \frac{\varphi'(x) \cos(kx)}{k} \, dx \right) = \\
& = \sqrt{\frac{2}{\pi}} \left( \varphi'(x) \frac{\sin(kx)}{k^2} \Bigg\vert_{0}^{\pi} - \int\limits_{0}^{\pi} \frac{\varphi''(x) \sin(kx)}{k^2} \, dx \right) = \\
& =  \sqrt{\frac{2}{\pi}} \left( \varphi''(x) \frac{\cos(kx)}{k^2} \Bigg\vert_{0}^{\pi} - \int\limits_{0}^{\pi} \frac{\varphi'''(x) \cos(kx)}{k^3} \, dx \right) = -\frac{a_k}{k^3}, \quad a_k = \left( \varphi''', \sqrt{\frac{2}{\pi}} \cos(kx) \right)_{L_2(0, \pi)}.
\end{split}
\end{equation*}
Здесь интегрировали по~частям, и~подстановки занулялись благодаря выполнению условий согласования~(\ref{eq3:terms-of-agreement}).
$a_k$~--- коэффициенты разложения $\varphi'''$ по~системе косинусов,
однако эта система не~является полной\footnote{так~как $k = 0$ не~рассматривается,
а~для полноты системы косинусов необходима собственная функция тождественно равная
$1 / \sqrt{\pi}$ (если не~нужна нормированность, то~просто любая ненулевая константа)},
поэтому вместо равенства Персеваля~(\ref{eq3:Parseval-equality}) справедливо неравенство Бесселя~(\ref{eq3:Bessel-inequality})
\begin{equation}\label{eq3:auxiliary-equation-1}
\sum\limits_{k=1}^{\infty} a_k^2 \leqslant \norm{\varphi'''}^2_{L_2(0, \pi)}.
\end{equation}
Аналогичным образом можно получить
$$
\psi_k = -\frac{b_k}{k^2}, \quad \text{где } b_k = (\psi'', \sqrt{\frac{2}{\pi}} \sin(kx))_{L_2(0,\pi)}.
$$
Тут~же система функций полная, поэтому верно равенство Персеваля~(\ref{eq3:Parseval-equality})
\begin{equation}\label{eq3:auxiliary-equation-2}
\sum\limits_{k=1}^{\infty} b_k^2 = \norm{\psi''}^2_{L_2(0, \pi)}.
\end{equation}
Из решения~(\ref{eq3:special-case-solution-for-Fourier})\footnote{напомним, что считаем $a > 0$}
$$
|u| \leqslant \sqrt{\frac{2}{\pi}} \sum\limits_{k=1}^{\infty} \left( |\varphi_k| + \frac{|\psi_k|}{ak} \right) \leqslant
C \sum\limits_{k=1}^{\infty} \frac{|a_k| + |b_k|}{k^3},
\quad \text{где } C = \sqrt{\frac{2}{\pi}} \max\left\{ \frac{1}{a}, 1 \right\}.
$$
Первые производные домножаются на~$k$, вторые производные домножаются на~$k^2$.
Вспомним неравенство Юнга~(\ref{eq3:Young}) для~$p = 2$: $\alpha \beta \leqslant \frac{1}{2} (\alpha^2 + \beta^2)$,
и~сразу получим еще отсюда полезное следствие: $(\alpha + \beta)^2 = \alpha^2 + \beta^2 + 2 \alpha \beta \leqslant 2 \alpha^2 + 2 \beta^2$.
Воспользуемся полученными неравенствами при~рассмотрении ряда
\begin{equation*}
\begin{split}
\sum\limits_{k=1}^{\infty} \left( |a_k| + |b_k| \right) \frac{1}{k} & \leqslant
\sum\limits_{k=1}^{\infty} \frac{1}{2} \left( (|a_k| + |b_k|)^2 + \frac{1}{k^2} \right) \leqslant \\ & \leqslant
\sum\limits_{k=1}^{\infty} \left( |a_k|^2 + |b_k|^2 + \frac{1}{2 k^2} \right) \leqslant
\norm{\varphi'''}^2 + \norm{\psi''}^2 + \frac{1}{2} \sum\limits_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^2}.
\end{split}
\end{equation*}
В~последнем переходе воспользовались неравенствоми~(\ref{eq3:auxiliary-equation-1}) и~равенством~(\ref{eq3:auxiliary-equation-2}).
Первые два слагаемых конечных, так как норм очевидно конечны ($\varphi'''$ и~$\psi''$ из~$L_2$), а~оставшийся ряд очевидно сходится.
Получается, что рассматриваемый ряд ограничен, а~значит сходится. Очевидно, что раз этот ряд сходится, то~ряды 
$\sum\limits_{k=1}^{\infty} (|a_k| + |b_k|) \frac{1}{k^2}$ и $\sum\limits_{k=1}^{\infty} (|a_k| + |b_k|) \frac{1}{k^3}$ также сходятся.
Таким образом $u \in C^2(\overline{Q}_T)$. 
\end{proof}
% про равномерную сходимость?
\noindent Тем самым получается, что почленное дифференцирование рядов справедливо.

\end{document}
